# MPI solver

## Класс Solver
---
В данном разделе можно подробно узнать об устройстве класса Solver. Класс Solver является
основой для всех остальных разностных схем, поэтому любой класс, реализующий какую-либо разностную схему должен наследоваться от Solver.

#### Описание protected элементов
---

1. **u, u_prev** - содержат значения текущего и предыдущего слоев схемы. 

    В процессе решения значения **u** копируются в **u_prev** с помощью метода `void u_to_prev()` и новые **u** 
    считаются на старых основе **u_prev**.

2. Константы задачи **a, b, ksi, h, N, n, T**:
    
    Данные константы либо передаются конструктору класса **Solver**, либо 
    определяются в самом конструкторе. Остальные константы, такие как количество точек
    разбиения по времени **M** и шаг интегрирования по времени **tau**, должны определяться исходя
    из условия сходимости схемы и определяются в дочернем классе.
    
    + **a, b** - левый и правый концы отрезка области интегрирования.
    + **ksi** - скорость распространения возмущения.
    + **h** - пространственный шаг интегрирования.
    + **N** - общее количество точек разбиения по координате на отрезке **[a, b]**. 
    + **n** - количество точек, приходящееся на каждый процесс.
    + **T** - время, для которого нужно найти конечное состояние системы.
    
3. **func** - указатель на инициализирующую функцию.

    С помощью **func** в конструкторе класса выполняется инициализация 
    нулевого слоя.
    
4. Статические переменные **num_obj, numtasks, rank**.
    + **num_obj** - хранит количество экземпляров класса. 
    
        До вызова `Solver::Init(int &argc, char** &argv)` инизиализировано значением -1. 
        После вызова переменная становится равной 0, что делает возможным 
        создание экземпляров класса.
        
    + **numtasks, rank** - количество запущенных параллельных процессов и rank(id) текущего
        процесса. 
        
        Данные переменные определяются после иницализации MPI в результате вызова функции 
        `Solver::Init(int &argc, char** &argv)`. 
        
5. Методы `void u_to_prev()` и `void collect_data()`. 
    + `void u_to_prev()` - выполняет копирование текущего слоя в предыдущий.
    + `void collect_data()` - после решения задачи каждым процессом, вызов данной функции позволяет 
        собрать все результаты в переменной `u` у процесса ранга 0.

#### Описание public методов
---

1. `Solver(double (*f)(double), int N, double T, double ksi=1.0, double a=0.0, double b=1.0)` - конструктор класса.

    На вход принимает параметры задачи (их описание можно найти выше). Сохраняет полученные данные и выделяет память 
    в каждом процессе для `u` и `u_prev`. После этого инициализиует нулевой слой с помощью полученных начальных условий.
    Стоит отметить что создание экземпляра класса возможно только при инициализированном MPI 
    (смотри `void Solver::Init(int &argc, char** &argv)`).
    
2. `operator<<` - перегруженный оператор вывода в поток.

    Можно использовать для удобного вывода решения в файл. Вывод происходит в формате *"x u(x)"*.
    
3. `static void Init(int &argc, char** &argv)` - инициализация MPI.

    Достаточно вызвать один раз в начале программы. После вызова будет доступна возможность создания экземпляров класса.
    Принимаемые значения: **argc, argv** - аргументы функции `int main(int &argc, char** &argv)`.
    
4. `int getRank()` - возвращает id текущего процесса.

5. `~Solver()` - деструктор класса.

    Выполняет освобождение памяти у процессов. 
    В случае если не осталось ниодного экземпляра класса, происходит завершение работы с MPI.
    
